\mychapter{6}{\appendixname}
\section{6. Apéndice del Estado del arte}
\subsection{Container}
Un container de imagen Docker es un paquete de software ligero, independiente y
ejecutable que incluye todo lo necesario para ejecutar una aplicación:
\begin{itemize}
 \item Código fuente.
 \item Tiempo de ejecución.
 \item Herramientas del sistema.
 \item Bibliotecas del sistema.
 \item Configuración.
\end{itemize}

\subsection{Microservicios}
\textbf{Características de los Microservicios}:
\begin{itemize}
 \item Son totalmente autónomos y abstractos.
 \item Tienen un alcance funcional pequeño y limitado.
 \item No requieren participar en transacciones distribuídas.
 \item Están organizados entorno a las capacidades del negocio, por equipos de trabajo especializados.
 \item No dependen de invocaciones sincronas de otros servicios.
 \item No deben ser parte de composiciones complejas de servicios.
 \item Soportan interoperabilidad por medio de mecanismos de comunicación basados en mensajes.
 \item Usan tecnología de componentización .
 \item Usan infraestructura automatizada.
 \item Se enfocan en el planteamiento de Smart Endpoints y Dump Pipes.
 \item Poseen un gobierno descentralizado, sin ataduras a lenguajes o plataformas.
 \item Manejan sus propios almacenamiento de datos (persistencia políglota).
\end{itemize}

\subsection{DevOps}
El concepto de DevOps se viene desarrollando hace algunos años, a la fecha de la creación de esta memoria
aún no cuenta con una definición estándar. En esta memoria se presenta la teoría desarrollada por John Willis
en su libro 'DevOps Handbook' y en el curso disponible en la plataforma edX 'Introduction to DevOps: 
Transforming and Improving Operations'.

\textbf{Value Stream}: Corresponde a la secuencia de actividades que una organización se compromete
a entregar a petición del cliente. Por lo tanto, involucra las acciones requeridas para diseñar, 
producir y entregar los servicios que sean necesarios.\\

Existen dos tipos de tiempos dentro de la Cadena de valor:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Tiempo de ciclo}: Inicia cuando el trabajo empieza en la solicitud y termina
 cuando el elemento está listo para su entrega. Corresponde ser una medida de la capacidad del proceso.
 \item \textbf{Tiempo de entrega}: Inicia cuando la solicitud es hecha y termina en la entrega.
 Es finalmente lo que el cliente persive. Mide el tiempo que toma una pieza para recorrer todo el camino
 a través de la cadena de valor desde el inicio hasta el final.
 Hay dos tipos:
 \begin{itemize}
  \item \textit{Diseño}: Involucra el Diseño y Desarrollo.
  \item \textit{Despliegue}: Pruebas y Operaciones.
 \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
 \item First Way - \textbf{Flujo Acelerado}. Consiste en maximizar el flujo. 
 Dentro de sus características se encuentra:
 \begin{itemize}
  \item Visibilizar el trabajo aplicando Scrum.
  \item Presentar una retroalimentación más rápida.
  \item Disminuir los tiempos medios de detección y resolución.
  \item Reducir los riesgos.
  \item Bajar la sobrecarga.
  \item Eliminar los residuos.
  \item Reducir los cuellos de botella.
 \end{itemize}
 Aquí se encuentra la aplicación de CI/CD (integración continua, desarrollo continuo y despliegue continuo).
 Corresponde ser el foco principal de esta memoria, más abajo se presenta un mayor detalle.
 \item Second Way - \textbf{Amplificar la retroalimentación}. Para ello se recomienda el uso de:
 \begin{itemize}
  \item Telemetría: Aplicar herramientas para el monitoreo (Nagios, Datadog, NewRelic), Logging 
  (ElasticSearch, LogStash, Kibana) y Analítica (GrapLite, Hadop).
  \item Inyección de fallos: El objetivo es reducir el tiempo medio entre fallos y el tiempo promedio para su
  resolución, MTBF y MTTR respectivamente.
  Aplicación de FIT (Prueba de inyección de fallos): Se obtiene la telemetría del recorrido de la falla y de 
  la dependencia en los fallos.
  \item Cultura de la seguridad: Involucra elementos sociales como la cultura de equipo, la cohesión del mismo,
  sobrecarga de trabajo, ausencia de control, colaboración.
  \item Retroalimentación rápida: Actualizaciones rápidas. Canary. Despliegues Blue Green. Conmutación.
 \end{itemize}
 \item Third Way - \textbf{Aprendizaje Continuo}. Cuenta con las siguientes características:
 \begin{itemize}
  \item Cultura: Involucra aspectos como principios organizacionales, estilos de trabajo, codificación, stack
  de herramientas o lenguajes.
  \item Comportamiento: Procedimientos establecidos ante diversas situaciones, como fallos de sistema,
  actualizaciones, desarrollo de nuevas características.
  \item Hábito: Adopta el concepto de Kata del Kung Fu. Las tareas que son particularmente difíciles deben
  ser realizadas con frecuencia con el fin de dominarlas. De esta forma dejarán de ser un problema y se volverán
  una actividad más que se realiza dentro del proceso de despliegue de software.
  \item Autonomía: Los equipos deben tener autonomía para poder tomar decisiones y ejecutar acciones.
  \item Método científico: Se desea siempre mejorar procesos de desarrollo o el software desarrollado.
  \item Despersonalización.
  \item Sin culpables: En el caso de que se genere un problema, en lugar de asociar el error a una persona
  se determina que hay un proceso en el desarrollo que no funcionó, por lo tanto hay un proceso que mejorar.
  \item No determinístico.
 \end{itemize}
  Como idea central en este principio se rescata el enunciado:\\
  '\textit{Una línea de producción que nunca se detuvo fue o extremadamente buena o extremadamente mala}'.
\end{itemize}

\subsubsection{The First Way}
Posee cuatro principios:
\begin{enumerate}
 \item Crear ambientes automatizados y repetibles en cada uno de las etapas del pipeline.
 \item Aplicar testing automáticos en cada una de las etapas del pipeline.
 \item Incrementar el flujo y acortar los tiempos de entrega.
 \item Optimización global sobre local.
\end{enumerate}

Dentro del First Way se presentan sugerencias para incrementar el valor y el flujo en lo desarrollado.
\begin{enumerate}
 \item Separar el valor del negocio de los residuos (código inútil).
 \item Identificar el flujo de valor completo para cada uno de los productos o familia de productos
 y eliminar residuos.
 \item Diseñar y entregar lo que los clientes quieren solo cuando lo quieren.
 \item Perseguir la perfección.
\end{enumerate}

En este punto es necesario realizar una definición de lo que se entiende por CI/CD:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Integración continua}: Se reduce a las compilaciones ejecutadas con la consola, crear procesos
 que compilen. Involucra herramientas para compilar, realizar test unitarios, crear paquetes o archivos
 binarios/ejecutables.
 \item \textbf{Entrega continua}: Concepto que contiene la Integración continua. Crea artefactos que pueden
 ser desplegados.
 \item \textbf{Despliegue continuo}: El proceso de desplegar una característica, aplicación o servicio a
 producción.\\
\end{itemize}
\textbf{Integración Continua}\\
Patrones de desarrollo:
\begin{itemize}
 \item Fase de compilación.
 \item Tipicamente desencadenado por un commit.
 \item Las compilaciones suelen ser hechas desde la raíz principal en el repositorio (asociado a las ramas
 desarrollo y maestra).
 \item Código es compilado y bibliotecas creadas.
 \item Desencadena la creación de paquetes, artefactos y creación de imágenes.
\end{itemize}

\textbf{Entrega Continua}\\
Principios:
\begin{enumerate}
 \item Generar ambientes repetibles, instalación de versiones correctas, configuración de la aplicación.
 \item Automatizar casi todo.
 \item Mantener todo en un sistema de versión de controles.
 \item Si duele, hacer más frecuentemente y llevar el dolor hacia adelante.
 \item Crear con calidad.
 \item 'Done means released'.
 \item Todos son responsables por el proceso de entrega.
 \item Mejoras continuas.\\
\end{enumerate}

\hspace{-0.5cm}Se descata las prácticas recomendadas:
\begin{itemize}
 \item Crear binarios una vez.
 \item Homologar los procesos para desplegar en todas las etapas.
 \item 'Smoke test' en los despliegues de software.
 \item Si algo falla detener la línea de producción (referencia a la línea de producción en una cadena
 automotríz).
 \item Revisión de los pares (Pull request).
 \item Código fuente es llevado por un commit a la rama raíz.
\end{itemize}

\textbf{Despliegue Continuo}\\
Consiste en desplegar los cambios a producción. En esta etapa suelen estar en conflícto 'Release vs Deploy'.
Se realizan pruebas de carga, de sistema y de desempeño. Desplegar rápido ayuda a aprender rápido.
Involucra la instalación, configuración y orquestación del software desarrollado.

En el pipeline de despliegue consta de tres fases:
\begin{itemize}
 \item Creación. Se crea el repositorio fuente, con el desarrollo del código fuente y se compila en consola.
 \item Repositorio de paquetes. Generar artefactos, ya sean binarios o imagenes de container, para su posterior
 almacenamiento y recuparación.
 \item Despliegue. Considera la etapa de pre-producción o Stage y producción.
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Pipeline de despliegue}
En una mirada más detallada en el proceso de desarrollo de software y siguiendo la línea DevOps en el
First Way, se presenta un diagrama de creación y despliegue tanto de la aplicación como de la infraestructura
para el servicio.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.6]{fig/devops2}
\caption{Esquema general de las fases del despliegue continuo.}
\label{flow-data}
\end{figure}

En forma vertical en la imagen de arriba se presentan todas las fases desde la creación hasta el despliegue en
producción. La separación entre la creación, desarrollo de software, y el despliegue, 
operaciones sobre los ejecutables, se da en el repositorio de los paquetes generados.
Este esquema refleja que tanto la aplicación como la infraestructura se encuentran versionados en un repositorio
y son sometidas a las mismas etapas desde su creación hasta su despliegue en producción,
esta idea es fuertemente explotada en el concepto de GitOps.\\


\newpage
A continuación se presentan las características principales de cada fase:\\

\textbf{Develop}
\begin{itemize}
 \item Actualizar código fuente desde la fuente de control.
 \item Ejecutar compilación local en el ambiente de desarrollo.
 \item El código fuente del servicio es subido al repositorio fuente.
 \item Servicio es compilado.
 \item Artefactos son etiquetados y empaquetados.
 \item Paquetes son registrados en un repositorio.\\
\end{itemize}

\textbf{Commit}
\begin{itemize}
 \item Archivos son actualizados en el repositorio fuente.
 \item Todas las ramas deberían tener código funcionando.
 \item Código fuente debería tener total covertura en test unitarios.
 \item Código subido al repositorio no debería quebrar la compilación.
 \item Automatizar desencadenamiento de la etapa de compilación.\\
\end{itemize}

\textbf{Build}
\begin{itemize}
 \item Compilación de código fuente.
 \item Invocar herramientas de compilación.
 \item Crear o convertir imágenes.
 \item Ejecutar test funcionales y unitarios.
 \item Automatizar desencadenamiento de integración y pruebas de aceptación.\\
\end{itemize}

\textbf{Package}
\begin{itemize}
 \item Creación de ejecutables.
 \item Componentes.
 \item Bibliotecas.
 \item Imágenes de containers.
 \item Tar o binarios comprimidos.\\
\end{itemize}

\textbf{Register}
\begin{itemize}
 \item Administración de la distribución de paquetes.
 \item Todos los elementos deben ser reproducibles desde la fuente.
 \item Deben incorporar firma digital, cifrados hash, criptografía o alguno similar.
 \item Gestionar la administración de la seguridad de acceso.
 \item Invocar escaneo de vulnerabilidades.
 \item Proporciona reporte de uso.\\
\end{itemize}

\textbf{Promote}
\begin{itemize}
 \item Candidatos de despliegue son seleccionados.
 \item Versiones son seleccionadas y etiquetadas.
 \item Estrategias de etiquetado, como 'Producción', 'Latest'.
 \item Múltiples repositorios de estrategías.\\
\end{itemize}

\textbf{Provisioning}
\begin{itemize}
 \item Aprovisionar los sistemas en 'Bare metal'.
 \item Imagen virtual.
 \item Nube.
 \item Container.\\
\end{itemize}

\textbf{Instalación}
\begin{itemize}
 \item Internamente escribir instaladores.
 \item Scripts antes y después.
 \item Paquetes de nivel de sistema.\\
\end{itemize}

\textbf{Configure}
\begin{itemize}
 \item Instala los servicios.
 \item Infraestructura como código.
 \item Estado deseado de configuración.
 \item Convergencia.
\end{itemize}

\subsubsection{Orquestación de servicios}

\textbf{Scripts para ambientes}
\begin{itemize}
 \item Abstracciones de ambiente son difíciles de codificar.
 \item Suele tener baja reusabilidad.
 \item Requiere de mucho esfuerzo para proporcionar modelos basado en datos.
 \item Puede generar inconsistencia en la creación de ambientes.
 \item No queda bien documentado.
 \item Puede llevar a mejoras locales y no globales.
 \item No es buena interfaz para pruebas reales.\\
\end{itemize}

\textbf{Infraestructura como código}
\begin{itemize}
 \item Modularidad.
 \item Extensibilidad.
 \item Flexibilidad.
 \item Repetible.
 \item Declarativo.
 \item Genera una abstracción del ambiente.
 \item Idempotencia.
 \item Convergencia
\end{itemize}

\textbf{Infraestructura inmutable}
\begin{itemize}
 \item Orquestación de servidores virtuales usando OpenStack o Cloudstack.
 \item Uso de la nube como AWS, GCP, AZURE.
\end{itemize}

\textbf{Entrega inmutable - Pros}
\begin{itemize}
 \item Menos patrones de variación.
 \item Modelo de provisión más rápido.
 \item Calza bien con arquitectura de microservicios.
 \item Realmente no necesita Infraestructura como código.
 \item Consistencia binaria desde el ambiente local hasta producción.
 \item Construído dentro del proceso de entrega continua.
 \item Gestión de configuración usa el modelo de containers.
 \item Modelo de entrega inmutable.
 \item Uso de orquestación para provisionar.
\end{itemize}

\textbf{Entrega inmutable - Contras}
\begin{itemize}
 \item DSL de abstracción no es tan madura como Infraestructura como código.
 \item Pequeños cambios son difíciles de gestionar.
 \item Debugear es difícil.
 \item Necesidad de un buen modelo para gestionar imágenes.
 \item No todos los modelos de entrega calzan bien.
\end{itemize}

\subsubsection{Pruebas Automáticas}
Pirámide de testing agile.\\


Recomendaciones generales:
\begin{itemize}
 \item Siempre automatiza los test.
 \item Pruebas automáticas están siempre en ejecución.
 \item Son realizados en cada commit.
 \item Pruebas de funcionalidad nocturna.
 \item Smoke testing.
 \item Pruebas de estabilidad.
 \item Verificación de desempeño.
 \item Sin configuración.\\
\end{itemize}

Realización de pruebas en la fase de compilación:
\begin{enumerate}
 \item Unitarios.
 \item Aceptación.
 \item Integración.
 \item Aprobación de usuarios.\\
\end{enumerate}

\textbf{Test unitarios}
\begin{itemize}
 \item Prueba el código fuente por clase o función.
 \item Hecho antes o después de un commit.
 \item Creado por desarrolladores.
 \item Desarrolla la intensión de probar.
 \item Debería ser ejecutado en cada cambio.
 \item Deberían ser rápidos.
 \item Resultados limpios.
 \item Desarrollo dirigido a los test.\\
\end{itemize}

\textbf{Test de aceptación}
\begin{itemize}
 \item Testing de múltiples clases o funciones.
 \item Debería verificar una historia de usuario.
 \item Debería ser escrito antes del código.
 \item Verificaciones de regresiones.
 \item Prueba lo que el cliente espera.
 \item La especificación es escrita en un dominio de lenguaje específico.
 \item Se ejecutan después de compilar y de que todos los test unitarios han sido pasados.
\end{itemize}

\textbf{Test de integración}
\begin{itemize}
 \item Realización de pruebas de integración con otras aplicaciones o servicios.
 \item Todo el código y módulos son probados como grupo.
 \item Test son amplias vistas del sistema en que viven los servicios.
 \item Prueba interfaces reales no 'mocks'.
 \item Son usualmente más caros.
 \item Ejecuta después de compilar y de que todos los test unitarios y de aceptación han sido pasados.
\end{itemize}

\textbf{Test de aceptación de usuario (manual)}
\begin{itemize}
 \item Hecho por los clientes.
 \item Asegura que las aplicaciones o servicios cumplan los requisitos.
 \item Captura defectos desde la perspectiva de un cliente.
\end{itemize}
